# Auswertung

```
( <ausdruck> )
```

Liefert \<ausdruck> zurück.



## Enggeschriebene Formeln

Bei den Operatoren ``= == != < <= > >= + - * / % ( )`` darf man auch eng schreiben, weil implizit Leerzeichen eingefügt werden (Operator-Tokens).


::: details Beispiel
```
>> Wieviel ist 6 mal 9? [=6*9]
# -- statt --
>> Wieviel ist 6 mal 9? [=6 * 9]
```
:::


Dieses Feature hat leider nicht nur Vorteile: Wenn diese Operatoren in Namen oder Schlüsselwörtern vorkommen, sollen sie natürlich nicht in dieser Weise interpretiert werden. Hier hilft die Benutzung von Gänsefüßchen "": 

```
# - richtig -
>> WHEN KEYWORD "!weg!" DO goHome
# - falsch -
>> WHEN KEYWORD !weg! DO goHome
```



## Auswertung von verknüpften Ausdrücken (short circuit)

`AND` und `OR` wurde auf "short circuit" umgestellt, d.h. wenn der Parameter vor `AND` / `OR` bereits festlegt, wie das Ergebnis ist, wird der Parameter dahinter gar nicht mehr ausgewertet. 

* Bei `AND` ist dies der Fall, wenn der linke Parameter `FALSE` ist.
* Bei `OR` ist der Fall, wenn der linke Parameter `TRUE` ist.

>  Quelle: BSW Puppet Forum >> Bereichsfunktionen TO, DOWNTO, STEP / Alternative Benutzung von FOR-Schleifen - Antwort #2



## Dynamische Ausdruck-Auswertung

Der Ausdruck zwischen `[=` und der zugehörigen Klammer `]` wird geparsed und ausgewertet. Es gibt für `[=...]` nur zwei sinnvolle Anwendungen:

* Wenn für einen Ausgabe noch ein wenig herumgerechnet werden soll.
* Wenn vom Benutzer eine dynamische Formel eingegeben wird.


::: tip Tip
In den allermeisten Fällen hätten einfache Klammern `()` denselben Zweck erfüllt.
:::


 
::: details Beispiel
```
# Beispiel aus der alten Version der Dokumentation (ca. 2005)
# - unnötig -
GETINFO "[=LASTOF [Liste]]"
# - ausreichend -
EVAL name = LASTOF [Liste]
GETINFO [name]
#
# Beispiel: Berechnung bei der Ausgabe
>> Dies entspricht einem Anteil von [=100 * [anz] / [gesamt]] Prozent!
#
# Beispiel: Gleicher Effekt durch die Verwendung einfacher Klammern
# - falsch -
IF [=[n] ELEMENTOF [Userlist]] INLIST [Winnerlist]
# - richtig -
IF ( [n] ELEMENTOF [Userlist] ) INLIST [Winnerlist]
```
:::


Besteht der gesamte Ausdruck nur aus einer Variablenersetzung, so wird erst diese ausgeführt.

```
SET Ausdruck "5 * 7"
# [=[Ausdruck]] liefert nun den Wert "35"
```

> Quelle: BSW Puppet Forum >> Kann ich mit listen nicht umgehen ??? - Antwort #7 und #11]
